\documentclass[
	a4paper,
	pagesize,
	pdftex,
	12pt,
	twoside, % + BCOR darunter: für doppelseitigen Druck aktivieren, sonst beide deaktivieren
	BCOR=5mm, % Dicke der Bindung berücksichtigen (Copyshop fragen, wie viel das ist)
	ngerman,
	fleqn,
	final,
	]{scrartcl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Eingabekodierung: UTF-8
\usepackage{fixltx2e} % Schickere Ausgabe
\usepackage[T1]{fontenc} % ordentliche Trennung
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{lmodern} % ordentliche Schriften
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\usepackage{setspace,graphicx,tikz,tabularx} % für Elemente der Titelseite
\usepackage[draft=false,babel,tracking=true,kerning=true,spacing=true]{microtype} % optischer Randausgleich etc.
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\begin{document}

% Beispielhafte Nutzung der Vorlage für die Titelseite (bitte anpassen):
\input{Institutsvorlage}
\titel{Benfords Gesetz} % Titel der Arbeit
\typ{Bachelorarbeit} % Typ der Arbeit:  Diplomarbeit, Masterarbeit, Bachelorarbeit
\grad{Bachelor of Science (B. Sc.)} % erreichter Akademischer Grad
% z.B.: Master of Science (M. Sc.), Master of Education (M. Ed.), Bachelor of Science (B. Sc.), Bachelor of Arts (B. A.), Diplominformatikerin
\autor{Hannes Benne} % Autor der Arbeit, mit Vor- und Nachname
\gebdatum{21.06.1989} % Geburtsdatum des Autors
\gebort{Magdeburg} % Geburtsort des Autors
\gutachter{Gutachter 1}{Gutachter 2} % Erst- und Zweitgutachter der Arbeit
\mitverteidigung % entfernen, falls keine Verteidigung erfolgt
\makeTitel

%bibtex
\bibliographystyle{plain}


% Hier folgt die eigentliche Arbeit (bei doppelseitigem Druck auf einem neuen Blatt):
\tableofcontents
\newpage

\section{Einleitung}
Betrachtet man die führenden Ziffern von Zahlen in empirischen Datensätzen, stellt man häufig fest, dass diese nicht gleichverteilt sind, sondern dass Anfangsziffern häufiger auftreten je niedriger sie sind. Dieser Sachverhalt wurde 1881 von kanadischen Astronom Simon Newcomb entdeckt.  \\
Bei der Arbeit mit Logarithmentafeln viel Newcomb auf, dass die ersten Seiten der Tafeln stärker abgeriffen waren - also besonders häufig nach Zahlen mit führender Ziffer '1' gesucht wurde.
Nach dieser Entdeckung leitete er die theoretischen Häufigkeiten für die erste und zweite signifikante Ziffer in Datensätzen ab und formulierte Newcombs Mantissengesetzt: 
\begin{quote}
	The law of probability of the occurence of numbers is such that all mantissm of their logarithms are equally probable. \cite{Newcomb1881}
\end{quote}
Im Jahr 1938 wurde diese Gesetztmäßigkeit vom Physiker Frank Benford wiederentdeckt. \cite{Benford1938}
Benford sammelte etwa 20000 Datensätze aus verschiedenen Quellen (etwa Atomgewichte, Addressen, Zahlen in Zeitungen) und stellte fest, dass die Wahrscheinlichkeit für das Auftreten der ersten signifikanten Ziffer $D_1$ in viele Datensätzen durch folgende Formel beschrieben werden kann.
\begin{align}
	P(D_1 = d) = \log_{10}\left( 1 + \frac{1}{d} \right) \text{für } d = 1,2,\ldots,9.
\end{align}

\noindent Für die Ziffern eins bis neun ergeben sich dann folgende Wahrscheinlichkeiten für das Auftreten als führende Ziffer.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}llllllllll@{}}
	\toprule
	d           & 1     & 2     & 3     & 4    & 5    & 6    & 7    & 8    & 9    \\ \midrule
	$P(D_1 = d)$ & 30.10\% & 17.60\% & 12.49\% & 9.69\% & 7.91\% & 6.69\% & 5.79\% & 5.11\% & 4.57\% \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent Zu den Datensätzen die dem Benfordschem Gesetzt folgen gehören beispielsweise die Abstände zwischen Galaxien \cite{Fox2015}, die Spieldauer von Noten in klassischen Musikstücken \cite{Khosravani2018}, Treibhausgasemissionen pro Land \cite{Sambridge2010}, Die Masse von Exoplaneten \cite{Sambridge2010}, Seisomgraphendaten  \cite{Sambridge2010} und Daten aus Finanztransaktionen und Steuererklärungen \cite{Nigrini2012}.
Inbesondere die Anwendung bei der Aufdeckung von Betrug und Steuerhinterziehung hat zur größer werdenen Bekanntheit des Benfordschen Gesetzes beigetragen. \newline \newline
Außerhalb des Finanzsektors findet Benfords Gesetz Anwendung bei Qualitätssicherung in Chemiedatenbanken für die pharmazeutische Forschung \cite{Orita2013} oder bei der Analyse von Zitationsnetzwerken \cite{Tosic2021}
\newpage
\subsection{Beispiel 1: Anzahl von Steinen in Lego Bausätzen}
Ein Beispiel für einen Datensatz der ungefähr Benfords Gesetz folgt, ist die Anzahl von Steinen in Lego Bausätzen. In der Lego Datenbank Rebrickable \cite{rebrickable21} sind 15.103 Bausätze gespeichert (Stand 20.09.2021). Die kleinsten Bausätze enthalten nur einen einzigen Stein, der bisher größte Bausatz - die Lego Weltkarte - enthält 11695 Steine.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	  \centering
	  \includegraphics[width=1\linewidth]{img/Lego_bar.png}
	  \label{fig:lego1}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	  \centering
	  \includegraphics[width=1\linewidth]{img/Lego_dist.png}
	  \label{fig:lego2}
	\end{subfigure}
	\caption{Vergleich der Häufikeiten der ersten signifikanten Ziffer im Lego Datensatz mit Benfords Gesetz.}
	\label{fig:lego}
	\end{figure}

\noindent In den folgenden Kapiteln wird noch im Detail erläutert, wie sich überprüfen lässt, ob eine Stichprobe Benfords Gesetz folgt. Wegen des großen Stichprobenumfanges ist es in diesem Fall nicht aussagekräftig Anpassungstests wie den Chi-Quadrat-Test zu verwenden.\newline
Nigrini schlägt für große Datensätze vor, die mittlere absolute Abweichung (\textbf{M}ean \textbf{A}bsolute \textbf{D}eviation) zwischen den beobachteten Häufigkeit und den von Benford berechneten Häufigkeiten zu verwenden, um zu beurteilen ob die Daten Benfords Gesetz folgen. \cite{Nigrini2012}
\begin{equation}
	MAD = \sum_{j=1}^9 \dfrac{|n_j/n - p_j|}{9}.
\end{equation}
Anhand des MAD -- Wertes teilt Nigrini Stichproben in folgende 5 Kategorien ein: \frqq close conformity \flqq{}, \frqq acceptable conformity\flqq{},\frqq marginally acceptable conformity\flqq{},\frqq nonconformity\flqq{}. 
Mit $MAD = 0.0076$ fällt der Datensatz in die Kategorie acceptable conformity. Siehe dazu Tabelle [Referenz einfügen]. In Abschnitt 3 wird gezeigt, wie sich der MAD--Wert für Hypothesentests verwenden lässt.

\subsection{Beispiel 2: Collatz-Folgen}
Für $n \in \mathbb{N} \ \{ 0 \} $ definieren wir die Funktion
\begin{equation}
	f(n) = \left\{
		\begin{array}{ll}
		\frac{n}{2} & \textrm{wenn } n \equiv 0 (\textrm{mod} 2)  \\
		3n+1 &  \textrm{wenn } n \equiv 1 (\textrm{mod} 2)\\
		\end{array}
		\right. 
\end{equation}
Eine Collatz-Folge mit Startwert $n$ ist definiert als
\begin{equation}
	a_i = \left\{
		\begin{array}{ll}
		n & \textrm{wenn } i=0  \\
		f(a_{i-1}) &  \textrm{wenn } i > 0\\
		\end{array}
		\right. 
\end{equation} 
Mit Startwert 12 erhält man beispielsweise die Folge $(12,6,3,10,5,16,8,4,2,1)$. Wenn die Folge den Wert 1 erreicht, lassen wir sie abbrechen, da nur sich nur noch der Zyklus $(4,2,1)$ wiederholen würde. \newline
Es ist eine unbewiesene Vermutung, dass alle Collatz-Folgen im Zyklus $(4,2,1)$ enden.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	  \centering
	  \includegraphics[width=1\linewidth]{img/Collatz_bar.png}
	  \label{fig:collatz1}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
	  \centering
	  \includegraphics[width=1\linewidth]{img/Collatz_dist.png}
	  \label{fig:collatz2}
	\end{subfigure}
	\caption{Vergleich der Häufikeiten der ersten signifikanten Ziffer in der Collatz-Folge mit Startwert 83071 und Benfords Gesetz.}
	\label{fig:collatz}
\end{figure}

\noindent Die in \autoref{fig:collatz} untersuchte Folge enthält 227 Folgenglieder im Intervall [1, 2838724]. Mit $MAD=0,0022$ liegt sie nach Nigrini in der Kategorie \frqq close conformity\flqq{} zu Benfords Gesetz. \newline

\noindent Auch nach dem Chi-Quadrat Anpassungstest zu einem Signifikanzniveau von $\alpha = 0,01$ genügt die Folge Benfords Gesetz. 
Das trifft für alle Collatz-Folgen mit Startwerten zwischen 1 und $10^5$ (und vermutlich auch darüber hinaus) zu. Dabei muss jedoch beachtet werden, dass 
Chi-Quadrat-Test für sehr kleine Stichproben, etwa der Collatz-Folge mit Startwert 12, nicht verwendet werden sollte.
\section{Benfords Gesetz}
Formale Definition, Eigenschaften (Summeninvarianz, ...),

\section{Statistische Tests}
Chi²
KS-Tests
MAD Version1
MAD Version2
Summeninvarianz 

weitere Tests und Verallgemeinerungen

\section{Mischungen von Datenstätzen sind benford}
theoretischer Teil 

\section{Experimentelle Ergebnisse}
\subsection{Mischung von Zufallsvariablen}
\subsection{Corona-Fallzahlen}
\subsection{Implementationsdetails}


% Erzeugen der Selbständigkeitserklärung auf einem neuen Blatt:
\selbstaendigkeitserklaerung{\today}

\bibliography{./Literatur.bib}
\end{document}
